\documentclass[10pt,a4paper]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[german]{babel}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage[left=2cm,right=2cm,top=2cm,bottom=2cm]{geometry}

\usepackage{listings}

\author{Christian Bespin \and Christopher Deutsch}
\title{Übungsblatt 1: Numerische Methoden der Physik}
\begin{document}
\maketitle

\section{Madelung-Konstante des NaCl-Kristalls}
\subsection{Physikalischer Hintergrund}
In einem Kristallgitter sind die Ionen durch elektrostatische Wechselwirkung
untereinander an den Kristall gebunden. Uns interessiert die durchschnittliche
potentielle Energie eines dieser Ionen (wird mit dem Index $i$ bezeichnet).
Diese entsteht in erster Näherung aus der Überlagerung der Coulomb-Potentiale
der Punktladungen im Kristallgefüge
(wird mit dem Index $j$ bezeichnet). Die Ladungszahl des jeweiligen Ions sei $z$
und $r_{ij}$ ist der Abstand des betrachteten Ionenpaars. Wir summieren für
jedes Ion des Kristalls (mit Ausnahme des $i$-Ions, da dessen Potential auf sich
selbst keinen Einfluss hat) den Beitrag zum Potential:

\begin{align}
\label{EPot}
E_G = \sum_{j\atop i \neq j} \frac{1}{4 \pi \epsilon_0}
\frac{z_i e \cdot z_j e}{r_{ij}}
\end{align}
Erweitern der Gleichung (\ref{EPot}) mit dem Gitterabstand $a$ und
Zusammenfassen des Faktors in die durchschnittliche Energie eines Ionenpaars
$E_P$ mit Abstand $a$ ergibt:

\begin{align}
E_G = \frac{1}{4 \pi \epsilon_0} \frac{e^2}{a} \sum_{j\atop i \neq j}
\frac{z_i z_j}{r_{ij}/a} = E_P \sum_{j\atop i \neq j} \frac{z_i z_j}{r_{ij}/a}
\end{align}
Schließlich wird die Geometrie des Kristalls in der Madelung-Konstante
zusammengefasst:

\begin{align}
\label{Madelungkonstante}
\alpha = \frac{E_G}{E_P} = \sum_{j\atop i \neq j} \frac{z_i z_j}{r_{ij}/a}
\end{align}
TODO: noch was zum normalisierten Abstand sagen; es macht keinen Sinn das
Zentralion mit i zu indizieren, da darüber niemals summiert wird

\subsection{Algorithmus im 3-dimensionalen Fall}
\subsubsection{Struktur von Natriumchlorid}

Die nächsten Nachbarn eines jeden Ions sind sechs Ionen entgegengesetzter
Ladung. Diese Ionen befinden sich an den Eckpunkten eines regelmäßigen
Oktaeders. Dadurch kann das Vorzeichen der Ladung an der Gitterstelle
$\mathbf{r} = \left( x,y,z \right)$ durch:

\begin{align}
\mathrm{sgn}\left(z(\mathbf{r})\right) = \pm \left( -1 \right)^{x+y+z}
\end{align}
berechnet werden. Dabei wird das Vorzeichen so gewählt, dass dies mit der Ladung
des Ion im Zentrum des Würfels übereinstimmt (Na: $+$; Cl: $-$). Diese Tatsache
äußert sich auch darin, dass das Vorzeichen der Madelung-Konstante vom
betrachteten Ion abhängt (generell: $\alpha_{Na} = - \alpha_{Cl}$).
\subsubsection{erster Versuch naive Methode}

Zunächst wurde die naive Implementierung analog zur mathematischen Beschreibung
getestet. Dabei wurde die Madelung-Konstante für einen Würfel analog zu
Gl. (\ref{Madelungkonstante}), über sukzessive Erweiterung des Würfels um eine
Schale berechnet. Es fällt schnell die schlechte Konvergenz auf, die sich
physikalisch darin manifestiert, dass der Kristall, beim einfachen Erweitern
mit einer Hülle, nicht elektrisch neutral bleibt.

\begin{itemize}
\item Vorgehen analog zur mathematischen Beschreibung
\item Symmetrie wird ignoriert (ineffizient)
\item der betrachtete Würfel bleibt nicht neutral
\item naiver Versuch kurz beschreiben und sagen, dass der mies ist
\item wie ein chef
\end{itemize}

\subsubsection{Beschreibung}

\begin{itemize}
\item ab hier wirds dann serious und unseren abgegebenen code betreffend
\item Gewichtung der einzelnen Ladungen nach der Methode von Evjens\cite{Evjen}
\item es wird über Elementarzellen summiert die wie üblich gewichtet werden. in
der summe über einen ganzen würfel bleibt dann die gewichtung wie wir sie im
programm implementiert haben. (Evjens PDF seite 7)
\end{itemize}

\subsubsection{Konvergenz}

\begin{itemize}
\item erkläre physikalischen Hintergrund für die bessere Konvergenz der Evjen
Methode
\item das Potential einer neutralen Elementarzelle fällt schneller ab als das
einer geladenen
\end{itemize}

\subsection{Algorithmus im 2-dimensionalen Fall}
\subsubsection{Beschreibung}
Im zweidimensionalen Fall muss eine neue Skalierungsmethode benutzt werden.
Es ist leicht zu sehen, dass um elektrische Neutralität des Quadrates zu
erreichen, die Ecken mit $\frac{1}{4}$ und die Kanten mit $\frac{1}{2}$
skaliert werden müssen.

\subsubsection{Konvergenz}

Wie gut konvergiert der 2-dimensionale Algorithmus.

\subsection{Fazit}

Verwendeter Literaturwert $\alpha_{NaCl} = 1.7475646946331822$ \cite{Sakamoto} .


\begin{thebibliography}{9}

\bibitem{Evjen}
Evjen, H. M.
\emph{On the Stability of Certain Heteropolar Crystals},
Physical Review Letters \textbf{39},
675-687 (1932)

\bibitem{Sakamoto}
Sakamoto, Y.
\emph{Madelung Constants of Simple Crystals Expressed in Terms of Born's Basic
Potentials of 15 Figures},
The Journal of Chemical Physics \textbf{28},
164 (1958)

\end{thebibliography}

\end{document}
